CHAPTER-I : ARMED FORCES & IAF CAPSULE

(30 MCQs)


---

1. The Supreme Commander of the Indian Armed Forces is the
a) Prime Minister
b) Defence Minister
c) President of India
d) Chief of Defence Staff

Answer: c) President of India


---

2. The land-based branch of the Indian Armed Forces is the
a) Indian Navy
b) Indian Air Force
c) Indian Army
d) Territorial Army

Answer: c) Indian Army


---

3. The Chief of Army Staff (COAS) holds the rank of
a) Lieutenant General
b) Major General
c) General
d) Brigadier

Answer: c) General


---

4. How many theatre commands does the Indian Army have?
a) Five
b) Six
c) Seven
d) Eight

Answer: c) Seven


---

5. Headquarters of the Western Command of the Indian Army is at
a) Jaipur
b) Pune
c) Chandimandir
d) Lucknow

Answer: c) Chandimandir


---

6. The naval branch of the Indian Armed Forces is also known as
a) Bharatiya Nau Sena
b) Bharatiya Jal Sena
c) Bharatiya Samudra Sena
d) Bharatiya Raksha Sena

Answer: a) Bharatiya Nau Sena


---

7. The Chief of Naval Staff holds the rank of
a) Vice Admiral
b) Rear Admiral
c) Admiral
d) Commodore

Answer: c) Admiral


---

8. How many operational naval commands does the Indian Navy have?
a) Two
b) Three
c) Four
d) Five

Answer: b) Three


---

9. Headquarters of the Southern Naval Command is located at
a) Mumbai
b) Visakhapatnam
c) Kochi
d) Chennai

Answer: c) Kochi


---

10. The youngest of the three Indian Armed Forces is the
a) Army
b) Navy
c) Air Force
d) Coast Guard

Answer: c) Air Force


---

11. The Indian Air Force was established in the year
a) 1925
b) 1930
c) 1932
d) 1935

Answer: c) 1932


---

12. The Chief of Air Staff holds the rank of
a) Air Marshal
b) Air Vice Marshal
c) Air Chief Marshal
d) Marshal of the Air Force

Answer: c) Air Chief Marshal


---

13. The headquarters of the Indian Air Force is located at
a) Nagpur
b) Bangalore
c) New Delhi
d) Allahabad

Answer: c) New Delhi


---

14. Which of the following is NOT a branch at Air Headquarters?
a) Air Operations
b) Administrative
c) Maintenance
d) Medical

Answer: d) Medical


---

15. How many commands does the Indian Air Force have in total?
a) Five
b) Six
c) Seven
d) Eight

Answer: c) Seven


---

16. Which of the following is a functional command of the IAF?
a) Western Air Command
b) Eastern Air Command
c) Training Command
d) Central Air Command

Answer: c) Training Command


---

17. Headquarters of the Maintenance Command is located at
a) Bangalore
b) Nagpur
c) Shillong
d) Gandhinagar

Answer: b) Nagpur


---

18. The officer commanding an Air Command is known as
a) Station Commander
b) Air Vice Marshal
c) Air Officer Commanding-in-Chief
d) Chief of Air Staff

Answer: c) Air Officer Commanding-in-Chief


---

19. Which of the following is an operational command of the IAF?
a) Training Command
b) Maintenance Command
c) Western Air Command
d) Education Branch

Answer: c) Western Air Command


---

20. Headquarters of the Eastern Air Command is located at
a) Tezpur
b) Guwahati
c) Shillong
d) Imphal

Answer: c) Shillong


---

21. The primary role of the Indian Air Force is
a) Naval warfare
b) Ground combat
c) Air defence of the country
d) Internal security

Answer: c) Air defence of the country


---

22. Aid to civil authorities during natural calamities is a
a) Primary role of IAF
b) Secondary role of IAF
c) Naval responsibility
d) Army-exclusive role

Answer: b) Secondary role of IAF


---

23. A Wing/Station in the IAF is described as a
a) Lodger unit
b) Non-self-accounting unit
c) Self-accounting unit
d) Temporary unit

Answer: c) Self-accounting unit


---

24. A Squadron in the IAF is administratively controlled by
a) Air Headquarters
b) Training Command
c) Wing/Station
d) Ministry of Defence

Answer: c) Wing/Station


---

25. Which branch of IAF is responsible for flying operations?
a) Logistics
b) Engineering
c) Flying
d) Administration

Answer: c) Flying


---

26. Weather forecasting in the IAF is handled by the
a) Navigation Branch
b) Meteorology Branch
c) Engineering Branch
d) Education Branch

Answer: b) Meteorology Branch


---

27. Medical services in the IAF are handled by the
a) Administrative Branch
b) Logistics Branch
c) Medical Branch
d) Education Branch

Answer: c) Medical Branch


---

28. The IAF branch responsible for aircraft maintenance is the
a) Flying Branch
b) Logistics Branch
c) Engineering Branch
d) Navigation Branch

Answer: c) Engineering Branch


---

29. Which branch deals with training and academic instruction in IAF?
a) Education Branch
b) Administration Branch
c) Logistics Branch
d) Meteorology Branch

Answer: a) Education Branch


---

30. Coordination among Army, Navy, and Air Force is achieved through
a) Independent commands
b) Civil administration
c) Integrated organisational structure
d) Parliamentary control

Answer: c) Integrated organisational structure
